\documentclass[12pt]{article} \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{listings} \usepackage{graphicx} \usepackage{fancyhdr}
\usepackage{framed} \usepackage[T1]{fontenc} \usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage[brazil]{babel} \usepackage{fancyvrb}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry} \usepackage{lastpage}
\usepackage{makeidx} \usepackage{xspace} \usepackage[pdftex]{hyperref}
\pagestyle{fancy}

% cabecalho e rodapé
\setlength{\headheight}{120pt} \setlength{\textheight}{550pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\lhead{\includegraphics[scale=0.03]{brasao.png}}
\rhead{\includegraphics[scale=0.4]{logo-pnud.png}} \cfoot{\textbf{\ProjectCode\
- Inovando a democracia participativa}} \rfoot{\thepage}

\hyphenation{par-ti-ci-pa-ção} \bibliographystyle{ieeetr}

% termos
\newcommand{\noosfero}{\emph{Noosfero}\xspace}
\newcommand{\plone}{\emph{Plone}\xspace} \newcommand{\elgg}{\emph{ELGG}\xspace}
\newcommand{\participatorio}{\emph{Participatório}\xspace}
\newcommand{\juventude}{\emph{Participatório da Juventude}\xspace}
\newcommand{\opensource}{\emph{open source}\xspace}
\newcommand{\html}{\emph{HTML}\xspace} \newcommand{\rss}{\emph{RSS}\xspace}
\newcommand{\sql}{\emph{SQL}\xspace} \newcommand{\evento}{\emph{evento}\xspace}
\newcommand{\pagina}{\emph{página}\xspace}
\newcommand{\arquivo}{\emph{arquivo}\xspace}
\newcommand{\pasta}{\emph{pasta}\xspace}
\newcommand{\tinymce}{\emph{TinyMCE}\xspace}
\newcommand{\wysiwyg}{\emph{WISYWYG}\xspace}
\newcommand{\participa}{\emph{Participa.br}\xspace}
\newcommand{\serpro}{\emph{Serpro}\xspace} \newcommand{\php}{\emph{PHP}\xspace}
\newcommand{\site}{\emph{site}\xspace}
\newcommand{\usuario}{\emph{usuário}\xspace}
\newcommand{\usuarios}{\emph{usuários}\xspace}
\newcommand{\grupo}{\emph{grupo}\xspace}
\newcommand{\grupos}{\emph{grupos}\xspace}
\newcommand{\objeto}{\emph{objeto}\xspace}
\newcommand{\objetos}{\emph{objetos}\xspace}
\newcommand{\widgets}{\emph{widgets}\xspace}
\newcommand{\plugin}{\emph{plugin}\xspace}
\newcommand{\plugins}{\emph{plugins}\xspace}
\newcommand{\ambiente}{\emph{ambiente}\xspace}
\newcommand{\ambientes}{\emph{ambiente}\xspace}
\newcommand{\comunidade}{\emph{comunidade}\xspace}
\newcommand{\comunidades}{\emph{comunidadesa}\xspace}
\newcommand{\empreendimento}{\emph{empreendimento}\xspace}
\newcommand{\empreendimentos}{\emph{empreendimentos}\xspace}
\newcommand{\pessoa}{\emph{pessoa}\xspace}
\newcommand{\pessoas}{\emph{pessoas}\xspace}
\newcommand{\blocos}{\emph{blocos}\xspace}
\newcommand{\artigo}{\emph{artigo}\xspace}
\newcommand{\perfil}{\emph{perfil}\xspace}
\newcommand{\perfis}{\emph{perfis}\xspace}
\newcommand{\tags}{\emph{tags}\xspace}

% definições sobre o autor e o produto
\newcommand{\MyName}{Rodrigo Nunes Souto}
\newcommand{\MySurnameForename}{Souto, Rodrigo}
\newcommand{\SupervisorName}{Carla de Paiva Bezerra}
\newcommand{\MyEmail}{rodrigo@colivre.coop.br}
\newcommand{\ContractNumber}{2014/000429} \newcommand{\ContractYear}{2014}
\newcommand{\ProjectCode}{Projeto BRA/12/018}
\newcommand{\NomeSecretaria}{Secretaria Geral da Presidência da República}
\newcommand{\SiglaSecretaria}{SG/PR} \newcommand{\ProductNumber}{1}
\newcommand{\ProductTitle}{Documento técnico contendo análise de viabilidade
  técnica e proposta de solução para migração dos conteúdos dos portais \plone
  e \elgg com identificação de requisitos prioritários e procedimentos para
migração dos dados existentes nos sistemas em uso para a nova plataforma.}
\newcommand{\ProductSubtitle}{Análise de viabilidade técnica e proposta de
  solução para migração dos conteúdos dos portais em \elgg e \plone para a nova
plataforma \noosfero} \newcommand{\ProductDescription}{uma descrição detalhada
  da arquitetura, tecnologias e soluções dos atuais portais do \participatorio
  feitos nas plataformas \elgg e \plone, uma análise da viabilidade técnica da
  migração dos conteúdos desses portais para a nova plataforma \noosfero e, por
fim, uma proposta de procedimentos, tecnologias e metologias de migração desses
dados.} \newcommand{\ProductValue}{R\$ 6.000,00 (seis mil reais)}
\newcommand{\ObjetoContratacao}{O presente Termo de Referência tem por objetivo
  a contratação de consultor para produzir subsídios técnicos para a construção
  de Mecanismos de participação social no campo das políticas de juventude, com
  especial atenção ao \participatorio - Observatório Participativo da
  Juventude. O objetivo específico dessa consultoria é analisar e avaliar a
  viabilidade de migração tecnológica da plataforma \participatorio, do \elgg
para o \noosfero. } \newcommand{\DataEntrega}{02 de Outubro de 2014}
\newcommand{\PalavrasChave}{migração, elgg, plone, noosfero}

% lista de abreviações
\makeindex

\begin{document}

\input{folhaderosto.tex} \input{folhadeaprovacao.tex}
\input{folhadeidentificacao.tex} \tableofcontents \newpage

\begin{abstract}

Este produto busca realizar uma análise da viabilidade técnica e proposta de
solução para a migração dos conteúdos hoje presentes nos portais \plone e \elgg
do \participatorio para a nova plataforma \noosfero. A análise será feita
dirigida à descrição dos principais requisitos técnicos presentes nas atuais
plataformas, descrevendo as tecnologias, as soluções e os padrões envolvidos,
associada com a identificação dos componentes necessários na nova plataforma
que possam garantir tanto a transição íntegra dos dados quanto a consistência
das funcionalidades disponíveis. Através desse procedimento, será possível ter
uma visão clara das possibilidades e limitações dessa migração, dos passos
necessários para a sua realização e dos seus resultados esperados. A proposta
de solução virá como passo subsequente, descrevendo quais soluções tecnológicas
são mais adequadas para a realização da migração de cada um dos elementos
analisados e como essa migração deve ser feita. \\

{\bf Palavras-chave:} \PalavrasChave. \end{abstract}

\newpage

\section{Introdução}

Em consonância com os objetivos e cronograma previsto no âmbito do projeto
BRA/12/018: \textbf{Desenvolvimento de Metodologias de Articulação e Gestão de
Políticas Públicas para Promoção da Democracia Participativa}, firmado entre a
Secretaria-Geral da Presidência da República (SG/PR) e o Programa das Nações
Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), o presente documento apresenta
\ProductDescription \\

Essa proposta está configurada como produto \ProductNumber~da consultoria para
a análise da viabilidade técnica e realização da migração dos conteúdos hoje
presentes nos portais \plone e \elgg do \participatorio para a nova plataforma
\noosfero. \\

Esse produto servirá como guia do processo final de migração dos conteúdos,
pois trará uma visão clara das possibilidades e limitações dessa migração, dos
passos necessários para a sua realização e dos seus resultados esperados. Desta
forma, o desenvolvimento técnico da solução que realizará a migração em si será
devidamente direcionada, evitará problemas previsíveis e terá bem definidos
seus escopos e métodos de avaliação. \\

\newpage

\section{A nova plataforma \noosfero}

\subsection{O que é o \noosfero?}

O \noosfero é uma plataforma web que permite a construção de redes sociais, em
integração com um sistema de armazenamento e gerenciamento de conteúdos
\cite{noosfero}. A união desses dois conceitos de sistemas computacionais
produz uma solução bastante útil no meio digital pois permite a produção e o
armazenamento de conteúdos de variados formatos ao passo que integra os
diversos agentes deste ambiente, produtores e consumidores de informação, em um
meio de relação social colaborativo.

O \noosfero possui uma estrutura de dados muito similar ao de outras redes
sociais. No topo da estrutura está o \ambiente. O \ambiente possui as
configurações de funcionamento, os \plugins que estão habilitados, a
distribuição de blocos e conteúdos na página inicial e layout padrão da rede.

Dentro do ambiente estão os \perfis. Os perfis podem ser de 3 tipos
diferentes: \pessoa, \comunidade e \empreendimento. Cada um
desses perfis possui uma página pessoal na qual ele pode distribuir blocos e
conteúdos e alterar o layout tal qual o ambiente. Os perfis também possuem um
mural de recados no qual outros perfis podem deixar mensagens e uma página de
informações contendo dados que o perfil escolheu disponibilizar para os
visitantes da rede. Os perfis podem ser relacionar entre si através de relações
de amizade (pessoa para pessoa) ou relações de filiação (pessoa para comunidade
ou empreendimento). Esses relacionamentos podem ser validados pelos envolvidos
antes ou depois do estabelecimento do relacionamento, a depender das
configurações realizadas.

Além dessas funcionalidade sociais, o perfil também possui um sistema
integrado de produção e gerenciamento de conteúdos. Esse sistema dá suporte
para a criação de diversos tipos de conteúdos, dentre eles:
\begin{itemize}
  \item Artigo de texto: conteúdo de texto que pode ser editado com um editor
    visual, editor para cegos e edição de \html puro.
  \item Evento: conteúdo que descreve um evento possuindo data de início e final.
  \item Arquivo: conteúdo enviado pelo o usuário.
  \item Pasta: conteúdo para agregar outros conteúdos.
  \item Blog: conteúdo para publicação de postagens.
  \item Fórum: conteúdo para a criação de tópicos de discussão.
  \item Galeria: conteúdo para a publicação e visualização de imagens.
  \item Extras: outros tipos de conteúdos providos por \plugins.
\end{itemize}

Todos esses conteúdos possuem opção de categorização, inclusão de listas de
\tags, definição de níveis de visibilidade e suporte para comentários.

O perfil de empreendimento possui algumas estruturas extras que permitem o seu
funcionamento a um nível econômico também. Ele possui produtos, um catálogo de
produtos e um carrinho de compras que integrados formam uma solução de comércio
eletrônico.

\subsection{Uso do \noosfero no participa.br}

Uma das principais vantagens da migração dos portais do \juventude para a nova
plataforma \noosfero é que ela já está sendo utilizada com sucesso em outro
projeto da presidência que é o \participa. O \participa é uma rede social que
promove a participação social da população na construção de políticas de
mudança pública e social. Esse projeto já está em produção e pode ser acessado
em: \href{http://participa.br}{http://participa.br}. Este projeto está sendo
hospedado na infraestrutura do \serpro e a migração dos portais da \juventude
para o \noosfero pode se beneficiar desta mesma infraestrutura. Outro benefício
de usar a mesma plataforma para ambos os projetos é que as novas
funcionalidades desenvolvidas para um projeto podem beneficiar o outro, somando
esforços.

\newpage

\section{Migração dos portais \plone}

\subsection{O que é o \plone?}

Os primeiros elementos a serem destrinchado na lista de componentes que devem
ser migrados são os portais \plone. O \plone é um sistema \opensource de
gerenciamento de conteúdos escrito na linguagem de programação \emph{Python}. O
\plone é comumente utilizado para a construção de portais de informação em
intranet, extranet e internet. Pode ser usado também para construir sistemas de
publicação de documentos ou até como ferramenta para trabalho colaborativo
\cite{wikipediaPlone}. \\

Atualmente o \juventude possui um portal de conteúdo construído no sistema
\plone. Ele pode ser acessado em:
\href{http://www.juventude.gov.br}{http://www.juventude.gov.br}. Este portal
possui diversos conteúdos publicados além também de hospedar outros subportais
como o portal do Conselho Nacional da Juventude
(\href{http://www.juventude.gov.br/conjuve}{http://www.juventude.gov.br/conjuve})
e o portal do projeto Juventude Viva
(\href{http://www.juventude.gov.br/juventudeviva}{http://www.juventude.gov.br/juventudeviva}).
\\

\subsection{Tipos e estrutura de dados}

Um portal \plone possui variados tipos de conteúdos, dentre eles estão:
\pagina, \pasta, \arquivo e \evento. Todos esses conteúdos são compostos por,
pelo menos, um título, uma descrição (ou sumário), uma data de criação, lista
de \tags e linguagem. Além desses campos básicos, existe a referência da \pasta
para os conteúdos aninhados dentro dela, a referência do conteúdo \arquivo para
o arquivo enviado para o sistema, a data de ocorrência do \evento e, o mais
importante campo, o corpo de texto, presente tanto no \evento quanto na
\pagina. Esse corpo de texto possui a formatação de um conteúdo \html simples.
Essa formatação apesar de simples é bastante flexível e poderosa. Ela permite a
composição de textos usando estilos como negrito, itálico, sublinhado, lista de
itens, cores, links, seções e, até mesmo, inserção de conteúdos multimídia como
imagens e vídeos. É esse campo que é mostrado para o usuário ao acessar tanto o
\evento quanto a \pagina. \\

O portal e os subportais possuem uma estrutura de dados composta por conteúdos
aninhados em vários níveis, por conta da distribuição em pastas. Dada essa
possibilidade de distribuição de dados, o sistema \plone também provê três
funcionalidades fundamentais para a navegabilidade do usuário. A primeira delas
é a \emph{paginação} ordenada por data de criação, possibilitando a
visualização de informações de forma cronológica. A segunda é a \emph{busca de
conteúdos}, garantindo para o usuário uma forma de recuperar um conteúdo
através de palavras-chave. A terceira, e última, é a funcionalidade de
\emph{caminho de pão}, que mantém disponível para o clique todos os níveis
superiores do conteúdo sendo visualizado pelo usuário. Essa estrutura de
organização possibilita a criação de diversos conteúdos sem a perda da
organização e coesão das informações. \\

\subsection{Requisitos para a migração} \label{subsec:plone-requisitos}

Por conta dos tipos e estrutura de dados e das funcionalidades apresentadas por
esse sistema, considero fundamental que a nova plataforma para a qual os
portais e subportais \plone serão migrados possua:
\begin{enumerate}
  \item Suporte aos tipos básicos de conteúdo:
  \begin{itemize}
    \item Evento
    \item Arquivo
    \item Pasta
    \item Página
  \end{itemize}
  \item Suporte a definição de \tags e linguagem por conteúdo
  \item Registro de data de criação de conteúdo
  \item Confecção de corpo de texto com formatação \html simples
  \item Suporte a funcionalidades de navegação de conteúdos:
  \begin{itemize}
    \item Paginação de conteúdos
    \item Busca de conteúdos
    \item Caminho de pão do conteúdo sendo visualizado
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Viabilidade técnica para migração} \label{subsec:plone-viabilidade}

Seguindo os critérios mínimos e fundamentais estabelecidos na
seção~\ref{subsec:plone-requisitos}, iremos analisar se a ferramenta \noosfero
é capaz de satisfazer tais requisitos com as funcionalidades até o presente
momento desenvolvidas.

\subsubsection{Suporte aos tipos básicos de conteúdo}

Podemos verificar que o \noosfero possui suporte à criação de todos os tipos
básicos de conteúdo com todos os campos de cada um deles. A única ressalva
necessária de ser feita em relação a esse mapeamento de tipos de dados é que a
\pagina do \plone é caracterizada como \emph{artigo com edição visual} no
\noosfero.

\subsubsection{Suporte a definição de \tags e linguagem por conteúdo}

O \noosfero possui suporte a ambas as funcionalidades, porém se tratando de
linguagens disponíveis o \noosfero apenas possui suporte a: inglês, português,
espanhol, italiano, russo, francês e esperanto. Como os dados do portais são
majoritariamente portugueses e caso haja alguma conteúdo de língua estrangeira,
esta língua provavelmente estará dentro desta lista supracitada, considero esse
item contemplado.

\subsubsection{Registro de data de criação de conteúdo}

O \noosfero supre essa demanda.

\subsubsection{Confecção de corpo de texto com formatação \html simples}

O \noosfero possui uma interface de confecção de conteúdos de texto com
formatação \html simples utilizando uma ferramenta conhecida como \tinymce. O
\tinymce é um editor \opensource de conteúdo \html independente de plataforma
\cite{tinyMce}. Ele trabalha dentro do paradigma \wysiwyg, que é a abreviação
para \emph{What You See Is What You Get} que significa, em português, \emph{O
Que Você Vê É O Que Você Obtém}. Significa a capacidade de um programa de
computador de permitir que um documento, enquanto manipulado na tela, tenha a
mesma aparência de sua utilização, usualmente sendo considerada final a forma
impressa \cite{wysiwyg}. Esse tipo de tecnologia é bastante interessante
especialmente quando se trata de uma interface para o usuário editar um
conteúdo de formatação um pouco mais complexa do que o comum. A presença dessa
tecnologia no \noosfero permite tanto a migração quanto a confecção de textos
com formatação \html simples.

\subsubsection{Suporte a funcionalidades de navegação de conteúdos}

Essas funcionalidades estão todas disponíveis também no \noosfero. É importante
ressaltar que a funcionalidade de \emph{caminho de pão} exige a ativação de um
\plugin chamado \emph{Breadcrumbs} que inclui essa funcionalidade através de um
bloco.

\subsection{Estratégia de migração}

Após verificarmos na sessão~\ref{subsec:plone-viabilidade} que a ferramenta
\noosfero satisfaz todos os requisitos técnicos definidos como fundamentais
para a migração dos conteúdos disponíveis no portal do \juventude, iremos
definir qual a melhor estratégia de migração desses dados de uma plataforma
para a outra. \\

Atualmente existe no \noosfero 2 maneiras de se migrar esses conteúdos:
\begin{enumerate}
  \item Importação via \sql para o banco de dados
  \item Clonagem via \rss
\end{enumerate}

A primeira opção consiste em exportar os conteúdos dos bancos de dados do
\plone, converter essas informações para o formato do \noosfero e importar as
informações mapeadas diretamente no banco de dados do \noosfero. Essa opção é
bastante eficaz porém é, ao mesmo tempo, bastante custosa pois exige um grande
esforço para fazer o mapeamento das informações. \\

A segunda opção é baseada no uso do formato \rss dos conteúdos fornecido pelo
\plone. O \rss (Rich Site Summary) é um formato para entrega de conteúdos web
que mudam regularmente \cite{whatIsRss}. O \noosfero possui uma funcionalidade
de clonagem de blogs e portais web que usa como fonte de informações uma
alimentação \rss. Essa opção é muito mais eficiente e menos custosa do que a
primeira opção pois utiliza padrões já estabelecidos de exportação de conteúdos
e reaproveita uma funcionalidade já desenvolvida na ferramenta. Ainda assim
será necessário um certo nível de trabalho manual para a configuração básica do
\noosfero antes de realizar a clonagem, mas esse trabalho é seguramente menor
do que o trabalho que seria exigido para realizar a migração através da
importação direto para o banco de dados.

\subsection{Conclusão}

Após a devida análise dos componentes hoje disponíveis nos portais \plone tanto
no nível de estrutura de dados quanto de funcionalidades, da verificação de
tais requisitos na plataforma nova \noosfero e da avaliação da melhor forma de
se realizar a migração, concluo que a migração dos portais para a nova
plataforma é viável de ser realizada e recomendo que tal migração seja feita
através da tecnologia \rss realizando as devidas configurações no \noosfero.

\newpage

\section{Migração do ambiente do \participatorio \elgg}

\subsection{O que é o \elgg?}

O \elgg é uma plataforma de rede social \opensource que prover indivíduos e
organizações com os componentes necessários para criar um ambiente social
online. Ele foi uma das primeiras plataformas de rede social que trouxe ideias
de comércio social para uma plataforma educacional. O \elgg é desenvolvido na
linguagem de programação \php e é licenciado sob a GPL.

\subsection{Tipos e estrutura de dados}
\label{subsec:elgg-dados}

O \elgg tem no primeiro nível da sua hierarquia de dados o \site. O \site é a
entidade que representa uma rede social específica. O \elgg tem suporte a
criação de múltiplos \emph{sites} em uma só instalação. Cada \site possui suas
próprias configurações, \plugins, layout e entidades. Com isso, é possível criar
diversos espaços virtuais independentes sem a necessidade de uma nova
infraestrutura ou uma nova instalação da plataforma.

Logo abaixo do \site, estão os \usuarios e os \grupos. Ambos possuem uma página
própria na qual podem ser distribuídas de acordo com as configurações de layout
do \site. Dentre estes componentes de interface o mais relevante de ser citado
são as \widgets. As \widgets são componentes de interface que proveem
funcionalidades como uma lista dos \usuarios que fazem parte de um grupo, um
calendário de eventos ou, até mesmo, informações de algum serviço externo.
Nesta página própria também podem ser encontrados um mural de recados e uma
página de atividades através da qual é possível acompanhar os acontecimentos
relacionados da rede social. Além das funcionalidades citadas, \usuarios e
\grupos também tem a possibilidade criar \objetos.

Os \objetos são uma forma genérica de representar diversos tipos de conteúdo
que estão diretamente associados com um \grupo ou com um \usuario. O \elgg
possui uma lógica bem flexível no que diz respeito à criação de novos tipos de
\objetos, permitindo, por exemplo, a extensão de novos tipos através de
\plugins. É através dos \objetos que a maior parte das funcionalidades do \elgg
é disponibilizada. A lista dos principais tipos de \objetos é a seguinte:
\begin{itemize}
  \item Fórum
  \item Mensagem
  \item Blog
  \item Arquivo
  \item Evento
  \item Comentário
  \item Vídeo
  \item Contato
  \item Favorito
  \item Página
\end{itemize}

A composição dos \objetos listados acima produzem uma grande variedade de
possibilidades de produção de conteúdos para compartilhamento dentro da rede
social e essa variedade ainda pode ser complementada através de \plugins. Esta
flexibilidade de \objetos é um dos grande pontos positivos da plataforma \elgg.

Cada tipo de \objeto, possui um conjunto de atributos específicos que definem
as suas características. Porém todos os objetos compartilham de um conjunto
mínimo de atributos que servem para definir regras básicas de funcionamento
deles. Desses atributos, é importante ressaltar aqui as definições de acesso
que especificam as regras de visualização do \objeto e as definições de
habilitação que especificam se o \objeto está habilitado para ser visualizado
na rede ou não.

Outro componente muito importante do funcionamento da plataforma \elgg é a
infraestrutura de \plugins. Através da infraestrutura de \plugins, é possível a
inserção de novas funcionalidades na plataforma e o aprimoramento de
funcionalidades existentes. Uma grande parte das funcionalidades básicas do
\elgg, como o blog, por exemplo, é implementada através da infraestrutura de
\plugins. Especialmente por conta disso, é relevante levantarmos aqui essa
lista de \plugins a fim de determinar da forma mais fiel possível as
funcionalidades hoje disponibilizadas nesta plataforma. Segue abaixo a lista
dos \plugins utilizados no ambiente \elgg instalado para o \participatorio:
\begin{itemize}
  \item blog
  \item bookmarks
  \item categories
  \item dashboard
  \item embed
  \item externalpages
  \item file
  \item groups
  \item invitefriends
  \item likes
  \item members
  \item messageboard
  \item messages
  \item notifications
  \item pages
  \item profile
  \item reportedcontent
  \item search
  \item tagcloud
  \item tinymce
  \item captcha
  \item event\_calendar
  \item event\_manager
  \item honeypot
  \item roles
  \item spam\_login\_filter
  \item tema\_participatorio
  \item tracker
  \item videos
  \item contact
  \item roles\_moderators
\end{itemize}

\subsection{Requisitos para a migração}

Após descrever a organização estrutural e as principais funcionalidades
disponíveis no \elgg, levando também em conta funcionalidades desenvolvidas
posteriormente, podemos definir os principais requisitos técnicos necessários
de serem contemplados pela nova plataforma \noosfero. Listemos esses itens abaixo:
\begin{enumerate}
  \item Estrutura básica de uma rede social
  \begin{itemize}
    \item Site
    \item Usuários
    \item Grupos
  \end{itemize}
  \item Suporte a múltiplos sites independentes
  \item Layout customizável por site e por entidade
  \item Customização de interface para as entidades através de componentes de interface (\widgets)
  \item Mural de recados
  \item Página de atividades na rede
  \item Suporte aos tipos básicos de conteúdos
  \item Configurações de acesso por conteúdo
  \item Infraestrutura de \plugins
  \item Suporte às funcionalidades implementadas via \plugins
\end{enumerate}

\subsubsection{Estrutura básica de uma rede social}

A plataforma \noosfero satisfaz esse requisito. No caso do \noosfero, o \site é
conhecido como \ambiente, o \grupo é conhecido como \comunidade ou
\empreendimento, a depender do seu propósito, e o \usuario é conhecido como
\pessoa.

\subsubsection{Suporte a múltiplos sites independentes}

Assim como o \elgg, o \noosfero possui suporte para múltiplos \ambientes
independentes. Este ponto está contemplado.

\subsubsection{Layout customizável por site e por entidade}

O \noosfero tem uma infraestrutura para customização de interface muito
poderosa. A forma como a interface é construída permite a customização quase
completa do layout tanto dos \ambientes quanto dos \perfis. Aqui temos alguns
exemplos das possibilidades de customização de interface que o \noosfero
oferece:

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagens/noosfero-layouts.png}
  \caption{Possibilidades de layouts para o \noosfero.}
\end{figure}

\subsubsection{Customização de interface para as entidades através de componentes de interface (\widgets)}

No \noosfero também existe um esquema de customização de interface através da
funcionalidade de \blocos. Apesar de também possuir suporte a essa
funcionalidade, o número de \blocos disponíveis no \noosfero é bem menor do que
o número de \widgets do \elgg. É possível que para que algumas \widgets não
possam ser migradas sem que novos \blocos no \noosfero sejam desenvolvidos.

\subsubsection{Mural de recados}

O \noosfero também possui uma funcionalidade de mural de recados. Este ponto está contemplado.

\subsubsection{Página de atividades na rede}

O \noosfero também possui uma funcionalidade de página de atividades. Este ponto está contemplado.

\subsubsection{Suporte aos tipos básicos de conteúdos}

Dos tipos de conteúdos básicos disponíveis no \elgg, o \noosfero tem suporte a
quase todos. Os únicos tipos não disponíveis são Contato e Favorito. Para que
esses conteúdos sejam migrados será necessário implementar esses tipos de
\artigo no \noosfero.

\subsubsection{Configurações de acesso por conteúdo}

Todo conteúdo no \noosfero possui uma configuração de acesso definindo se ele é
público ou privado. Isso cobre parcialmente as opções de acesso disponíveis no
\elgg, pois no \elgg o conteúdo pode ser disponibilizado apenas para usuários
logados. Essa opção não existe no \noosfero. Por outro lado, o \noosfero possui
a opção de disponibilizar os conteúdos de um \grupo (\comunidade ou
\empreendimento) para uma lista especificada de membros.

\subsubsection{Infraestrutura de \plugins}

Assim como o \elgg, o \noosfero também possui uma infraestrutura de \plugins.
Isso é bem interessante pois facilita a extensão de novas funcionalidades na
plataforma de forma muito mais fácil. Porém, a infraestrutura de \plugins ainda
é bem nova e possui uma lista de \plugins já desenvolvidos menor do que a do
\elgg. Ainda assim, considero a existência dessa infraestrutura suficiente para
a contemplação desse requisito.

\subsubsection{Suporte às funcionalidades implementadas via \plugins}
\label{subsubsec:elgg-plugins}
Apesar de possuir poucos \plugins já implementados, o \noosfero possui uma
grande parte das funcionalidades suportadas no \elgg através de \plugins
implementadas no seu código base. Dos \plugins listados na
seção~\ref{subsec:elgg-dados}, apenas os seguintes não tem funcionalidade
recíproca no \noosfero:
\begin{itemize}
  \item bookmarks
  \item tema\_participatorio
  \item contact
  \item developers
  \item garbagecollector
  \item zaudio
  \item river\_addon
  \item vazco\_karma
\end{itemize}

Apesar de interessantes, esses \plugins não tem grande relevância no
funcionamento principal da plataforma. Eles são \plugins complementares.

\subsection{Estratégia de migração}

Após a análise das funcionalidades disponíveis no \noosfero que possam
contemplar as principais funcionalidades atualmente utilizadas no \elgg do
\participatorio, pudemos verificar que apesar de não satisfazer completamente
as funcionalidades presentes no \elgg, o \noosfero atende a boa parte delas.
Desta forma, podemos analisar as possibilidades de migração dos dados de uma
plataforma para outra.

Diferentemente da migração do \plone para o \noosfero, a migração do \elgg,
para o \noosfero é muito mais complexa. Isso porque ela envolve a migração de
uma estrutura inteira de rede social e não somente de um portal. Por conta
disso, uma solução como a proposta para o \plone, de se utilizar da tecnologia
de \rss, não é o suficiente. Nos resta a opção de realizar a migração através
de importação de dados para o banco de dados.

Essa importação exige 3 etapas:
\begin{enumerate}
  \item Análise e descrição da estrutura do banco de dados do \elgg
  \item Mapeamento dessas entidades para entidades do \noosfero
  \item Importação de dados no banco de dados do \noosfero
\end{enumerate}

Esse procedimento é mais complexo, porém é o melhor processo para garantir que
os dados serão migrados de uma plataforma para outra sem que as suas
propriedades de relações sejam afetadas. O detalhamento desse procedimento e
das tecnologias envolvidas para que isso seja realizado será melhor explicado
no produto 2 desta consultoria.

\subsection{Conclusão}

Neste produto fizemos uma análise das atuais ferramentas utilizadas pelo
\juventude, o \plone e o \elgg, descrevendo suas características e
funcionalidades a fim de verificarmos a viabilidade técnica de se migrar as
soluções neles hoje hospedadas para a plataforma de redes sociais \noosfero.
Verificamos que o \noosfero cumpre praticamente todos os requisitos e os
requisitos não cumpridos foram devidamente listados para que seja possível um
futuro desenvolvimento para que estas funcionalidades sejam atendidas.

Analisamos também as estratégias disponíveis para se realizar a migração de
dados de ambas as plataformas para o \noosfero e concluímos que para migração
do \plone para o \noosfero a melhor estratégia de migração seria através do uso
da tecnologia \rss, enquanto que para a migração do \elgg para o \noosfero a
melhor opção seria a importação de dados para o banco de dados após o devido
mapeamento de entidades.

Desta forma, espero que este documento provenha uma boa base informação para
que as migrações ocorram com sucesso e com a menor quantidade de problemas e
imprevistos possível.

\newpage

\bibliography{bibliografia}
\newpage
\listoffigures
\newpage
\printindex
%\newpage
%\input{listadeanexos.tex}
%\appendix
%\appendixpage
%\input{appendix.tex}

\end{document}
